% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{作問学習支援システムの開発に関する研究} % タイトル
% 進捗報告書の場合 studentid（学生番号）は不要だが，書いてあっても問題ない
\affiliation{千葉工業大学情報科学部} % 所属
\grade{4年} % 学年
\studentid{2x32xxx} % studentidには学生番号を記入する（梗概にしか使われない）
\author{杉本 哲史} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
\email{s1732089bn@s.chibakoudai.jp} % メールアドレス（省略可）
\date{2021年12月22日} % 進捗報告会の日付を書く（省略時はコンパイルした日が表示される）

% 概要はabstract環境の中に書く
\begin{abstract}
大学の講義では教科書の一部を抜粋して学んだり，教授者が作成した資料を使って学ぶことが多い．そのため，試験勉強に適した問題集が少ない．本研究では作問することで講義内容の理解度を向上させ，作成された問題が試験勉強で使えるような問題にすることを目的とし，作問学習支援システムを開発する．
\end{abstract}
% この研究の内容を示すキーワードを，3〜5個程度列挙する．ここではある研究に関するキーワードを，例として示す．
\keyword{作問，相互評価}

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
大学の講義では学ぶ知識の専門性が高く，講義の仕方も教科書の一部を抜粋して学んだり，教授者が作成した資料を使って学ぶことが多い．そのため，試験勉強に適した問題集などが少ない．本研究では学習者が作問し，その問題を学習者同士で相互評価し，共有して学習する，作問支援システム（以下，本システム）を開発する．作問することで講義内容の理解度を向上させ，本システムで作成された問題が試験勉強で使えるような問題にすることを目的とする．


\section{関連研究}
\subsection{作問演習システムとその効果}
高木ら\cite{高木2010}は学習者が作問した問題をグループ内で相互評価でき，その問題を確認テストとして出題できる作問演習システムを開発している．また，システムの利用による学習効果の仮説を4つ(1．システムを利用することで授業外学習時間が増加する，2．作問することで理解度が向上する，3．システムを利用することでテストの得点が向上する，4．システムを利用した学生ほどテストの得点が高くなる)設定し，システムの利用の有無や利用方法を変えて3つの実験を行い検証した．結果，仮説1については授業外学習時間を増加する可能性を示したが充分には立証できなかった．仮説3については実験によって効果を示したものもあるが，できなかったものもある．仮説2，4についてはその効果を確認できた．

\subsection{誤答選択肢の生成}
菅原ら\cite{菅原2013}は試験問題作成現場等で作問する中で多肢選択問題の誤答選択肢の作成に大きい負担がかかるとし，その負担軽減を目的として，誤答選択肢自動生成システムを構築した．その手法のひとつとして一問一答形式の問題の誤回答を収集・整理し，多肢選択問題の誤答選択肢として利用している．また，誤答選択肢に活用できる誤回答を収集する条件として，問題の難易度と回答者の理解度が同程度かやや低いことであると仮説を立てて誤解答を収集している．

\subsection{本研究との関係}
高木ら\cite{高木2010}は授業後に確認テストのみを行うクラスと授業後にシステムを利用した，作問から確認テストまでを行うクラスに分けて，授業外学習時間と課題完了率の調査を行った．結果，システムを利用することで授業外学習時間が増加する可能性を示したが，システムを利用したクラスでは課題完了率に低下の傾向があった．これは，グループのメンバーの問題を相互に評価する際に，問題ごとに異なる範囲を復習する必要があり，時間と負担がかかるためであると考えられる．本研究では相互評価を行うグループを似た問題を作成した学習者を集めて作ることで，相互評価する際の学習者の負担を軽減する．

菅原ら\cite{菅原2013}は，試験問題作成現場等で誤回答を誤答選択肢の作成に利用することを想定しているが，本研究では作問学習での学生の作問の負担を軽減するために利用する．相互評価の際に学生が作成した問題を他の学生が解くことで誤回答を収集し，作問した学生がその誤回答を誤答選択肢として採用するかを決める．


\section{研究の概要}
\subsection{学習の進め方とシステムの機能}
教授者は講義ごとに出題範囲や単元を登録し，学習フェーズ(1)〜(5)それぞれの期間を管理する．

(1)作問

学習者は講義内容から一問一答形式の問題とその正答を作成する．ここで作成する問題は，後に問題の修正をするときに多肢選択式の問題に変換できる問題とする．

(2)グループ分け

システムによって，学習者が作成した問題から共起語を抽出し，近い傾向を示す問題を作成した学習者で5〜6人のグループを作成する．

(3)相互評価

グループのメンバーが作成した問題に解答する．ここで誤った解答は，次のフェーズ使用される．また，その問題に対する修正点があればコメントを投稿する．さらに，その問題を多肢選択式にした場合の誤答選択肢の候補を作成し投稿する．

(4)問題の修正

作成した問題に対するグループメンバーの誤回答やグループのメンバーが投稿したコメント，誤答選択肢の候補を参考にして作問した学習者がその問題を多肢選択式の問題に修正し，正答を1つと誤答選択肢をいくつか作成する．

(5)評価と共有

グループのメンバーが作成した多肢選択式の問題を5段階で評価する．高評価の問題とその他の問題で分けて，講義を受けている学習者，全体に共有する．

(6)問題を解く

全体に共有された問題を解く．
修正が必要な問題があればコメントを投稿することが可能で，修正後に再度，全体に共有する．


\subsection{期待される効果}
システムを利用することで期待される効果について述べる．1つ目は，作問することで理解度が向上することである．これは文献\cite{高木2010}で効果が確認されている．
２つ目は，似た問題を作成した学習者同士をグループにすることで，相互評価する際の負担が軽減されることである．
3つ目は，実際の誤回答を誤答選択肢の作成に利用するため，明らかな誤答選択肢が減ることである．


\section{前回からの進捗}
作成するWebアプリの画面イメージを設計し，その画面イメージからモデルの設計を行った．設計した画面イメージを\cref{Fig: ホーム画面}，\cref{Fig: 作問フェーズ}にモデルを\cref{Fig: モデル図}に示す．\cref{Fig: ホーム画面}では，学習者が作問する前段階である，受講している科目とその授業回を選択し，作問課題を行うか問題を解くかを選択する画面を表示している．\cref{Fig: 作問フェーズ}では，研究概要の学習の進め方とシステムの機能で説明した，作問学習の学習フェーズに沿った画面を表示している．


\section{今後の課題}
共起語の抽出によるグループ分けの具体的な方法を検討する．


\begin{figure}[b]
    \centering % 中央そろえ
    % 下の\linewidthを0.5\linewidthのようにすると，幅が狭くなる
    \includegraphics[width=\linewidth]{image1.png} \caption{画面イメージ1}
    \label{Fig: ホーム画面}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
    \centering % 中央そろえ
    % 下の\linewidthを0.5\linewidthのようにすると，幅が狭くなる
    \includegraphics[width=\linewidth]{image2.png} \caption{画面イメージ2}
    \label{Fig: 作問フェーズ}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
    \centering % 中央そろえ
    % 下の\linewidthを0.5\linewidthのようにすると，幅が狭くなる
    \includegraphics[width=\linewidth]{er.png} \caption{モデル図}
    \label{Fig: モデル図}
\end{figure}

\begin{table}[]
    \label{Table: model}
    \centering
    \begin{tabular}{llll}
        \hline
        Assessment & 評価の情報 & id & 評価のid \\
         &  & question & 問題のid \\
         &  & user & ユーザid \\
         &  & assessment & 評価 \\
        \hline
        Comment & コメントの情報 & id & コメントのid \\
         &  & question & 問題のid \\
         &  & user & ユーザid \\
         &  & content & コメントの内容 \\
        \hline
        Answer & 講義の情報 & id & 講義のid \\
         &  & choices & 選択肢のid \\
         &  & question & 問題のid \\
         &  & user & ユーザのid \\
         &  & created_at & 作成日時 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[]
    \caption{モデル図}
    \label{Table: model}
    \centering
    \begin{tabular}{llll}
        \hline
        テーブル名 & テーブル説明 & カラム名 & カラム説明 \\
        \hline \hline
        Lecture & 科目の情報 & id & 科目のid \\
         &  & name & 科目名 \\
        \hline
        Lesson & 講義の情報 & id & 講義のid \\
         &  & lecture & 科目のid \\
         &  & name & 講義名 \\
         &  & order & 順番 \\
        \hline
        LearnPhase & 学習フェーズの情報 & id & 学習フェーズのid \\
         &  & lesson & 講義のid \\
         &  & phase & 学習フェーズ \\
        \hline
        Group & グループの情報 & id & グループのid \\
         &  & lesson & 講義のid \\
        \hline
        Question & 問題の情報 & id & 問題のid \\
         &  & lesson & 講義のid \\
         &  & user & ユーザのid \\
         &  & content & 問題文 \\
         &  & correct & 正答 \\
        \hline
        Choices & 選択肢の情報 & id & 選択肢のid \\
         &  & question & 問題のid \\
         &  & choices_flag & 選択肢フラグ \\
         &  & content & 選択肢名 \\
         &  & correct_flag & 正答フラグ \\
        \hline
         Assessment & 評価の情報 & id & 評価のid \\
         &  & question & 問題のid \\
         &  & user & ユーザid \\
         &  & assessment & 評価 \\
        \hline
        Comment & コメントの情報 & id & コメントのid \\
         &  & question & 問題のid \\
         &  & user & ユーザid \\
         &  & content & コメントの内容 \\
        \hline
        Answer & 講義の情報 & id & 講義のid \\
         &  & choices & 選択肢のid \\
         &  & question & 問題のid \\
         &  & user & ユーザのid \\
         &  & created__at & 作成日時 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[]
    \centering
    \begin{tabular}{llll}
        \hline
         Assessment & 評価の情報 & id & 評価のid \\
         &  & question & 問題のid \\
         &  & user & ユーザid \\
         &  & assessment & 評価 \\
        \hline
        Comment & コメントの情報 & id & コメントのid \\
         &  & question & 問題のid \\
         &  & user & ユーザid \\
         &  & content & コメントの内容 \\
        \hline
        Answer & 講義の情報 & id & 講義のid \\
         &  & choices & 選択肢のid \\
         &  & question & 問題のid \\
         &  & user & ユーザのid \\
         &  & created\_at & 作成日時 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
\bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
\bibliography{library}
\end{document}